\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
% \usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns}

\begin{document}
\title{Corrigé de la colle 3}
\maketitle
\section{Questions de cours}
\subsection{Torseurs Cinématique}
Donner les torseurs cinématiques associés aux liaisons suivantes. Préciser à chaque fois le domaine de définition.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\import{./img/}{liaison.pdf_tex}
\end{figure}

\begin{tabularx}{\textwidth}{XXXX}
	$\tv{1/0}=\torseur{P}{ \omega \cdot \vec z_0 \\\vec 0 }$&
	$\tv{1/0}= \torseur{P}{ \omega_{x} & V_x \\ \omega_{y}  & 0 \\ 0 & V_z}_{R_0}$ &
	$\tv{1/0}= \torseur{P}{\vec 0\\ V\cdot \vec x_{0}} $ &
	$\tv{1/0}= \torseur{P}{\vec \Omega\\ \V{P}(1/0)} $ 
	\\
	$\forall P\in (A,\vec z_{0})$ &
	$\forall P\in (B,\vec x_{0})$ &
	$\forall P$ &
	avec $\V{P}(1/0)\cdot \vec z_{0}=0$ 
	\\
					    &    &    &
	$\forall P\in (D,\vec x_{0},\vec y_{0})$  
\end{tabularx}

\subsection{Numération}
\begin{itemize}\tightlist
	\item Donner la valeur décimale de $(07E4)_{16}$ = $(0000\, 0111\, 1110\, 0100)_{2}$.
	\item Donner la valeur en binaire signé de $(-6\,11)_{10}$. La réponse sera donnée sur 2 octets, avec le signe sur le bit de poid fort. $(-611)_{10}=(1000\,  0010\, 0110\, 0011)_{2}$
	\item Donner la valeur décimale de $(11\, 10)_{2}=(14)_{10}$
\end{itemize}

\newpage
\section{Le retour du camion de pompier}
\subsection{Loi de commande du vérin (4-5)}


\question{Par dérivation de l'équation ci-dessus, déterminer une relation entre
$\dot \theta$ et $\dot d$.}
\boxed{
	\dot d=0,017\cdot \dot \theta
}
\subsection{Loi de commande du vérin(2-3)}


\question{Montrer que $\V{G}(6/0)=\V{D}(6/0)$}
Si (6/0) est une translation, alors $\vec \Omega(6/0)=\vec 0$. Cela implique :
\[
	\V{G}(6/0)=\V{D}(6/0)+\overrightarrow{GD}\wedge \vec \Omega(6/0)=\V{D}(6/0)
\] 

\question{Calculer la vitesse $\V{G}(6/0)$ en fonction de $\dot \theta$, $\dot
	L$ et des paramètres géométriques. 
	$
		\begin{aligned}
		D\in 6 \implies
		\V{D}(6/0)= \left [
		\frac{\text{d}\,\overrightarrow{AG}}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0} 
		&=
		\left [ \frac{\text{d}\,L\cdot \vec x_{2}}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0} 
		\\
		&=
		\dot L\cdot \vec x_{2}+L\cdot \left [ \frac{\text{d}\,\vec
		x_{2}}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0} 
		\\ 
		& =
		\dot L \cdot \vec x_{2}+L\cdot \vec \Omega(2/0)\wedge \vec x_{2}
 \\ &=
		\dot L \cdot \vec x_{2}+L\cdot \dot \theta \vec z_{2}\wedge \vec x_{2}
	\\ &	=
		\dot L \cdot \vec x_{2}+L\cdot \dot \theta \cdot \vec y_{2}
		\end{aligned}
	$ 

	\boxed{ \V{G}(6/0)= \V{D}(6/0)= \dot L \cdot \vec x_{2}+L\cdot \dot \theta
	\cdot \vec y_{2} }


	\ 

	En déduire $\V{G,6/0}$ en fonction de $\dot d$, $\dot L$ et des paramètres
	géométriques.

	\boxed{ \V{G}(6/0)=  \dot L \cdot \vec x_{2}+ \frac{L}{K} \cdot \dot d
	\cdot \vec y_{2} }
}

\question{Calculer l'accélération $\acc{G}(6/0)$ en fonction de $L$, $d$ et de
leurs dérivées successives.}
\[
	\acc{G}(6/0)=
	\left [ \frac{\text{d}\,
			\V{G}(6/0)
	}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0} 
	=
	\left [ \frac{\text{d}\,
			\dot L \cdot \vec x_{2}+ \frac{L}{K} \cdot \dot d\cdot \vec y_{2} 
	}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0} 
	=
	\ddot L\cdot \vec x_{2}
	+
	\dot L\cdot \frac{\dot d}{K}\cdot \vec y_{2}
	+
	\frac{
		\dot L\cdot \dot d
		+
	L \cdot  \ddot d}
	{K}
	\cdot \vec y_{2}
	-
	\frac{L\cdot \dot d^2}{K}
	\cdot \vec x_{2}
\] 


\question{En déduire la norme de $\acc{G}(6/0)$. Déterminer l'équation entre
	$L$, $d$ et leurs dérivées successives traduisant que la vitesse $\V{G,6/0}$
soit constante. Il n'est pas demandé de résoudre cette équation.}
\[
	\left|\left| \acc{G}(6/0) \right|\right| 
	=
	\sqrt{
		\left( \ddot L- 
			\frac{L\cdot \dot d^2}{K}
		\right) ^2
		+
		\left( 
			\frac{2\cdot \dot L\cdot \dot d+L\cdot \ddot d}{K}
		\right) ^2
	} 
\] 
L'équation à résoudre serait : 
\[
	\left( \ddot L- 
		\frac{L\cdot \dot d^2}{K}
	\right) ^2
	+
	\left( 
		\frac{2\cdot \dot L\cdot \dot d+L\cdot \ddot d}{K}
	\right) ^2
	=
	0
\] 

\subsection{Motorisation de la tourelle}

% On s'intéresse maintenant au mouvement de tourelle \textbf{(2)} par
% Rapport au camion \textbf{(1)} (voir figure \ref{ChTR}).

% \begin{figure}[htb]
% 	\centering
% 	\def\columnwidth{\columnwidth}
% 	\import{./img/}{Pompier_3D.pdf_tex}
% 	\caption{Chaine de transmission de la tourelle}
% 	\label{ChTR}
% \end{figure}


\question{Déterminer l'expression de la vitesse de rotation $N_1$ de la
	tourelle en fonction de la vitesse $N_{mot}$ de l'arbre moteur ; En déduire le
	nombre de dents $Z_{22}$ nécessaire pour assurer l'exigence de vitesse de
rotation de la tourelle.}
% Il y avait une erreur de notation dans la figure fournie. Voir figure correction page suivante.
\[
	N_1=N_{mot}\cdot \frac{n_{21}}{Z_{22}}\cdot \frac{Z_{23}}{Z_1}
	\implies 
	Z_{22}=
	\left\lfloor 
		N_{mot}\cdot \frac{n_{21}}{N_1}\cdot \frac{Z_{23}}{Z_1}
	\right\rfloor
	=
	\left\lfloor 
		300\cdot \frac{1}{1}\cdot \frac{20}{70}
	\right\rfloor
	=
	\boxed{\SI{85}{dents}}
\] 


\question{Déterminer le temps d'accélération $t_1$ et le temps $T$ nécessaire
pour effectuer un quart de tour.}
\[
	t_1
	=\frac{N_1^{max}}{a}
	=\frac{\frac{2\pi}{60}}{\num{5,2e-2}}
	=\SI{2.0}{s}
\] 
\[
	t_2=\frac{\SI{1/4}{tr}}{\SI{1}{tr/min}}=\SI{0,25}{min}=\SI{15}{s}
	\implies
	\boxed{
		T=t_1+t_2=\SI{17}{s}
	}
\] 


\end{document}
